{"# Historia": {"## La Restauraci\u00f3": {"**18751931**": {}, "### Primera etapa:": {"18751898": {}, "#### Regat Alfons": {"18751885": {}, "Va respectar": {"les Corts": {}, "les pol\u00edtiques d'alternan\u00e7": {}}, "1879 es casa": {"M\u00aa Cristina d'Hasbur": {}}, "1884 visita un hospital": {"contrau tuberculosis": {}, "m": {}}}, "#### Constituci\u00f3 1876": {}, "#### Sistema canovista o del torn partit": {"Partits": {"dins del sistema:": {"##### Liberalconservador": {"Liderat per:": {"C\u00e1novas": {}, "Silvell": {}}, "Formats per:": {"Moderats": {}, "Antiga Uni\u00f3n Liberal": {}, "Dissidents del Carlism": {}}, "Representen:": {"Grans propietaris": {}, "Alta burgesia": {}, "Classes alt": {}}}, "##### Liberal-fusionista": {"Liderats per:": {"Sagasta": {}, "Montero Rios": {}, "More": {}}, "Formats per:": {"Unionistes d'esquerra": {}, "Amadeuistes": {}, "Antics progressistes": {}, "Dem\u00f2crate": {}}, "Representen:": {"Mitjans i petits empresaris": {}, "Classes mitjanes": {}, "Burgesia Urbana": {}, "Profession": {}}}}, "Fora del sistema:": {"Republicans:": {"Possibilistes:": {"Castella": {}}, "Progressistes:": {"Ruiz Morill": {}}, "Unitaris:": {"Salmer\u00f3": {}}, "Federals:": {"Pi i Maragal": {}}, "Representen:": {"Petita Burgesia": {}, "Classes mitjanes i popular urbanes": {}, "Treballadors industria": {}}}, "Ultracat\u00f2lics:": {"Carlins": {"Carles VI": {}}, "Integristes>": {"Ram\u00f3n Noceda": {}}, "Uni\u00f3n Cat\u00f3lica": {"Alejandro Pida": {}}, "Representen": {"Clero": {}, "Noblesa": {}, "Classes altes": {}, "Classes mitjanes rur": {}}}, "Nacionalistes:": {"Lliga Regionalista:": {"Prat de la Rib": {}}, "PNB:": {"Sabino Aran": {}}, "Representen:": {"burgesia": {}, "Intel\u00b7lectuals": {}, "Classes mitjan": {}}}, "Socialistes:": {"PSOE": {"Pablo Iglesia": {}}, "Representen:": {"Classes o": {}}}}}}, "#### Tupinada": {"Per mantenir el [Sistema del torn partit](#sistemacanovistaodeltornpartit)": {}, "Frau electoral": {"Cacics": {}, "Vot dels mor": {}}}, "#### Primera revoluci\u00f3 industrial": {"##### En q consisteix": {"Transformacions econ\u00f2miques:": {"Subsistencia => Capitalista": {}, "Agraria => Industria": {}}, "Transformacions socials:": {"Estamental => Classes": {}, "Rural => Urban": {}}, "Transformacions pol\u00edtiques:": {"R\u00e8gim absolutista => R\u00e8gim Liber": {}}}, "##### Elements q van afavorir o provocar": {"\\++ producci\u00f3 agraria": {}, "M\u00e0 d'obra": {}, "Capital": {}, "\\++ comer\u00e7": {}, "Innovacions t\u00e8cniques": {}, "Mentalitat empresarial": {}, "Marc pol\u00edtic favorabl": {}}, "##### Agricultura": {"Aven\u00e7\u00f3s =>": {"Descens agricultors": {"\\++ obrers": {"&lt;\\": {}}}, "\\++ producci\u00f3": {"\\++ aliments a baix cost": {"\\++ poblaci": {}}, "\\++ Capital": {"\\++ inversions": {"\\++ creixement industrial": {"\\++creixement": {}}}}}}, "Espanya": {"Ralentitzaci\u00f3 proces industrialitzador": {"Condicions clim\u00e0tiques": {}, "Terres de -- qualitat": {}, "Propietaris de Terres": {"\\++ minifundis i latifundis": {}, "poc interes modernitzad": {}}}, "Crisis filoxera": {}, "No s'acabara de portar a terme fins als 19": {}}}, "##### La industria t\u00e9xtil": {"Segle XVII": {"industria manufacturera d'indianes": {}, "1802 es  prohibeix importa filatures de construcci\u00f3": {}, "Guerres independencia i independencies": {"baixada producci": {}}, "1827 es prohibeix la importaci\u00f3 de manufactures de construcci\u00f3": {}, "1832-33 1es industries mecanitzades a Barcelona": {}, "1833 Utilitzaci\u00f3 maquina de vapor": {}, "1861-65 Guerra de Secesseci\u00f3 EEUU": {"Crisis secto": {}}, "1864-66 fallida xarxa ferroviara del [ferrocarril](#el-ferrocarril)": {}, "1860 crisi financera": {}, "1874-90 Millora maquinaria": {"control mercat colonial": {"\\+ proteccionisme": {"\\+ substituci\u00f3 energetica": {"= reactivaci\u00f3 sector": {"= Febr": {}}}}}}}, "Creaci\u00f3 colonies industrials": {"Avantatges": {"Energia hidraulica gratuita": {}, "M\u00e0 d'obra ++ barata": {}, "\\-- conflictes obrer": {}}, "Desavantatges": {"\\ cabal =  producci\u00f3": {}, "\\++ cost de transp": {}}}}, "##### Industria siderurgica": {"1r periode: Andalusia": {"1826 => altos hornos heredeia": {}, "C vegetal no permet assolir altes temp": {}, "Decadencia a mitjans del segle XI": {}}, "2n periode: Asturies": {"186479": {}, "Molt car": {}, "Forns aprop mine": {}}, "3r periode: Biscaia": {"Bilbao adquirex C gal\u00e9s": {"\\+ barat": {}, "\\+ qualita": {}}, "1882 SA Altos Hornos i Fabrica de Fe Acero Bilbao": {}, "1885 Instal\u00b7la el primer convertidor de Bessem": {}}}, "##### El ferrocarril": {"Iniciat a 1/2ns Segle XIX": {}, "1848 Barcelona - Matar\u00f3": {}, "Primera etapa: expansi\u00f3": {"18551866": {}, "1855 Llei General de ferrocarril": {}, "1873-1900s + expansi": {}}, "Segona etapa: post 1874": {"Nomes continuen act": {"MZA": {}, "Companya del": {}}}}}, "#### Pacte del Pardo": {"Signat per Sagasta i Canovas": {}, "[Regencia Maria Cristina](#regencia-de-maria-cristina": {}}, "#### Reg\u00e8ncia de Maria Cristina": {"18851902": {}, "Govern Liberal": {}, "Sagasta incita reformas:": {"Recuperar ideals Glorios": {}}, "1887 Llei d'associacions": {"permet q altres forces pol\u00edtiques participin en el joc electoral": {}, "\\++ partits legal": {}}, "1880 s'aboleix l'esclavitud a Cuba": {}, "1886 S'elimina el sistema del Patronat": {}, "1889 Nou codi civil": {}, "1890 sufragi universal masculi >2": {}}, "#### Sorgiment nacionalismes": {"catal\u00e0": {}, "Basc": {}, "Galle": {}}, "#### Segona revoluci\u00f3 industrial": {}, "#### Moviments obrers": {"internacionalisme": {}, "anarquism": {}}, "#### Desastre de Cub": {}}, "### Segona etapa(1902-1931)": {"**Crisi de la Restauraci\u00f3**": {}, "Inici del Regeneracionisme (1898-1902)": {}, "Intents de Regeneracionisme en els partits din\u00e0stics:": {"Maura": {}, "Canaleja": {}}, "Els moviments obrers": {}, "Economia": {}, "Guerres del Marroc": {}, "Solidaritat Obrera": {}, "Setmana Tr\u00e0gica": {}, "CNT": {}, "Consolidaci\u00f3 del catalanisme conservador": {}, "emerg\u00e8ncia del catalanisme progressista": {}, "Efectes de la 1\u00aa Guerra Mundial": {}, "La crisis de 1917": {}, "Crisi dels partits din\u00e0stics": {}, "Trienni Bolxevic": {}, "Desastre d\u2019Annual": {}, "La Dictadura de Primo de Rivera": {"1\u00aa etapa: Directori militar 19231925": {}, "2\u00aa etapa: Directori civil 1926-1930": {}, "3\u00aa etapa: Dictablanda 1930-1": {}}}}, "## El catalanisme pol\u00edtic(1833-1931)": {"Inicis del catalanisme": {"18331868": {}, "Oda a la Patri": {}}, "El catalanisme pol\u00edtic": {"Ideat per Valent\u00ed Almirall": {}, "Partit Republic\u00e0 Federal": {}, "I i II Congr\u00e9s Catalanista": {}, "Memorial de Greuges": {}, "Carta a la reina regen": {}}, "L\u2019emerg\u00e8ncia del catalanisme conservador": {"Les Bases de Manresa": {}, "La Uni\u00f3 Catalanista": {}, "La Candidatura dels 4 president": {}}, "Cons cat cons, emerg\u00e8ncia cat progre": {"La Lliga Regionalista": {}, "Els republicans catalans": {}, "Solidaritat Catalana": {}, "Discurs progressista vs. conservador": {}, "La Mancomunitat": {}, "Els primers projectes d\u2019autonom": {}}}, "## La Segona Rep\u00fablica (1931-1936)": {"### Govern provisional": {"193": {}}, "### Bienni reformista:": {"19311933": {}, "Les reformes i les seves limitacions": {}, "La Catalunya aut\u00f2noma: Estatut de N\u00faria": {}, "La caiguda del govern reformista": {"les pressions": {"econ\u00f2miques": {}, "soci": {}}}}, "### El bienni conservador": {"1933  1936": {}, "La paralitzaci\u00f3 de les reformes": {}, "Els Fets d\u2019octubre a Espanya i Catalunya": {}, "La lluita obrera": {}, "Les coalicions de drete": {}}, "### Febrer-juliol 1936": {"El front popular / front d\u2019esquerres": {}, "L\u2019oasi catal\u00e0": {}, "Els complots militars i": {}, "l\u2019esclat de la [guerra civil](#la-guerra-civi": {}}}, "## La guerra civil": {"19361939": {}, "L\u2019esclat del conflicte": {}, "Les caracter\u00edstiques dels b\u00e0ndols": {}, "ajuda internacional": {}, "L\u2019esclat del conflicte a Catalunya": {}, "La viol\u00e8ncia i repressi\u00f3": {"republicana": {}, "naciona": {}}, "L\u2019evoluci\u00f3 militar de la guerra": {}, "La rereguarda": {}, "El final del conflict": {}}, "## El franquisme (1939-1975)": {"### 1\u00aa etapa (19361975)": {"Caracter\u00edstiques i triomf del franquisme": {}, "El per\u00edode Blau i la 2\u00aa Guerra Mundial": {}, "La repressi\u00f3 i persecuci\u00f3 dels ven\u00e7uts": {"La Causa General": {}, "els judicis sumar\u00edssims": {}}, "La repressi\u00f3 a Catalunya": {}, "Les 7 lleis fonamentals": {}, "El bloqueig internacional": {}, "Nacionalsindicalisme a": {"nacionalcatolicism": {}}, "El context de l\u2019inici de la Guerra Freda": {}, "els inicis del canvi d\u2019imatge": {}, "l\u2019arribada dels Tecn\u00f2crates": {"majoria de l\u2019Opus De": {}}, "Les primeres inversions econ\u00f2miques": {}, "Els acords amb els EUA i el Concordat amb la Santa Seu": {}, "L\u2019entrada a l\u2019ONU i el reconeixement internacional": {}, "L\u2019oposici\u00f3 franquista durant la primera etapa": {}, "El pla d\u2019estabilitzaci\u00f3 econ\u00f2mic": {}}, "### 2\u00aa etapa (1959-1975)": {"El pla d\u2019estabilitzaci\u00f3 econ\u00f2mica i el creixement econ\u00f2mic": {}, "Els oberturistes i els canvis en el franquisme": {}, "Els moviments d\u2019oposici\u00f3 al franquisme:": {}, "socials": {}, "estudiantils": {}, "pol\u00edtics": {"Espanya": {}, "Cataluny": {}}, "La successi\u00f3 de Franco": {}, "La Mort de Carrero Blanco": {}, "El b\u00fanquer": {}, "L\u2019esperit del 12 de febrer": {}, "El final del colonialisme espanyol": {}, "Caiguda del Franquisme i crisi econ\u00f2mi": {}}}, "## La transici\u00f3 i la democr\u00e0cia (1975-1986)": {"### 1\u00aa etapa (19751982): La construcci\u00f3 de la democr\u00e0cia": {"La mort de Franco i les seves conseq\u00fc\u00e8ncies pol\u00edtiques": {}, "Adolfo Su\u00e1rez i la Llei de Reforma": {}, "Les primeres eleccions democr\u00e0tiques i la Constituci\u00f3 espanyola": {}, "El sistema de les autonomies i l\u2019Estatut de N\u00faria": {}, "La consolidaci\u00f3 dels partits pol\u00edtics democr\u00e0tics: els pactes de la Moncloa": {}, "El cop d\u2019estat del 23 de febre": {}}, "### 2\u00aa etapa (1982-1986): La consolidaci\u00f3 de la democr\u00e0cia": {"El triomf del PSOE": {}, "Les conseq\u00fc\u00e8ncies de la crisi econ\u00f2mica mundial": {}, "Els governs de Jordi Pujol i la Generalitat de Catalunya: pol\u00edtica social, econ\u00f2mica i ling\u00fc\u00edstica": {}, "L\u2019entrada d\u2019Espanya a les institucions internacionals: OTAN i C": {}}}}}