{"# Historia": {"#### La Restauraci\u00f3": {"-   **1875-1931**": {}, "### Primera etapa:": {"-   1875-1898": {}, "#### Regat Alfons": {"-   1875-1885": {}, "Va respectar": {"-   les Corts": {}, "les pol\u00edtiques d'alternan\u00e7": {}}, "1879 es casa": {"-   M\u00aa Cristina d'Hasbur": {}}, "1884 visita un hospital": {"-   contrau tuberculosis": {}, "m": {}}}, "#### Sistema canovista o del torn partit": {"-   Partits": {"-   dins del sistema:": {"-   ##### Liberal-conservador": {"-   Liderat per:": {"-   C\u00e1novas": {}, "Silvell": {}}, "Formats per:": {"-   Moderats": {}, "Antiga Uni\u00f3n Liberal": {}, "Dissidents del Carlism": {}}, "Representen:": {"-   Grans propietaris": {}, "Alta burgesia": {}, "Classes alt": {}}}, "##### Liberal-fusionista": {"-   Liderats per:": {"-   Sagasta": {}, "Montero Rios": {}, "More": {}}, "Formats per:": {"-   Unionistes d'esquerra": {}, "Amadeuistes": {}, "Antics progressistes": {}, "Dem\u00f2crate": {}}, "Representen:": {"-   Mitjans i petits empresaris": {}, "Classes mitjanes": {}, "Burgesia Urbana": {}, "Profession": {}}}}, "Fora del sistem": {}}}, "#### Tupinada": {"-   Per mantenir el [Sistema del torn partit](#sistema-canovista-o-del-torn-partit)": {}, "Frau electoral": {"-   Cacics": {}, "Vot dels mor": {}}}, "#### Primera revoluci\u00f3 industrial": {"-   En q consisteix": {}, "Elements q van afavorir o provocar": {}, "La industria t\u00e9xtil": {}, "": {}}, "#### Pacte del Pardo": {"-   Signat per Sagasta i Canovas": {}, "Regencia Maria Cristin": {}}, "#### Reg\u00e8ncia de Maria Cristina": {"-   1885-190": {}}, "#### Sorgiment nacionalismes": {}, "#### Segona revoluci\u00f3 industrial": {}, "#### Moviments obrers": {}, "internacionalisme": {}, "anarquisme": {}, "#### Desastre de Cub": {}}, "### Segona etapa(1902-1931); Crisi de la Restauraci\u00f3": {"-   Inici del Regeneracionisme (1898-1902)": {}, "Intents de Regeneracionisme en els partits din\u00e0stics:": {"-   Maura": {}, "Canaleja": {}}, "Els moviments obrers": {}, "Economia": {}, "Guerres del Marroc": {}, "Solidaritat Obrera": {}, "Setmana Tr\u00e0gica": {}, "CNT": {}, "Consolidaci\u00f3 del catalanisme conservador i <br> emerg\u00e8ncia del catalanisme progressista": {}, "Efectes de la 1\u00aa Guerra Mundial": {}, "La crisis de 1917": {}, "Crisi dels partits din\u00e0stics": {}, "Trienni Bolxevic": {}, "Desastre d\u2019Annual": {}, "La Dictadura de Primo de Rivera": {"-   1\u00aa etapa: Directori militar 1923-1925": {}, "2\u00aa etapa: Directori civil 1926-1930": {}, "3\u00aa etapa: Dictablanda 1930-1": {}}}}, "## El catalanisme pol\u00edtic: precedents, aparici\u00f3 i evoluci\u00f3 (1833-1931)": {"-   Inicis del catalanisme (1833-1868)": {}, "El catalanisme pol\u00edtic i Valent\u00ed Almirall": {"-   Partit Republic\u00e0 Federal": {}, "I i II Congr\u00e9s Catalanista": {}, "Memorial de Greuges": {}, "Carta a la reina regen": {}}, "L\u2019emerg\u00e8ncia del catalanisme conservador": {"-   Les Bases de Manresa": {}, "La Uni\u00f3 Catalanista": {}, "La Candidatura dels 4 president": {}}, "Consolidaci\u00f3 del catalanisme conservador i <br> emerg\u00e8ncia del catalanisme progressista": {"-   La Lliga Regionalista": {}, "Els republicans catalans": {}, "Solidaritat Catalana": {}, "El discurs catalanista progressista enfrontat <br> al discurs catalanista conservador": {}, "La Mancomunitat": {}, "Els primers projectes d\u2019autonom": {}}}, "## La Segona Rep\u00fablica (1931-1936)": {"-   ### 1\u00aa etapa: 1931-1933: <br> el govern provisional i el bienni reformista": {"-   Les reformes i les seves limitacions": {}, "La Catalunya aut\u00f2noma: Estatut de N\u00faria": {}, "La caiguda del govern reformista: les pressions econ\u00f2miques i social": {}}, "### 2\u00aa etapa: 1933-1936 (febrer): <br> El bienni conservador": {"-   La paralitzaci\u00f3 de les reformes": {}, "Els Fets d\u2019octubre a Espanya i Catalunya": {}, "La lluita obrera": {}, "Les coalicions de drete": {}}, "### 3\u00aa etapa: <br> Febrer-juliol 1936": {"-   El front popular / front d\u2019esquerres": {}, "L\u2019oasi catal\u00e0": {}, "Els complots militars i l\u2019esclat de la guer": {}}}, "## La guerra civil ( (1936-1939)": {"-   L\u2019esclat del conflicte": {}, "Les caracter\u00edstiques dels dos b\u00e0ndols i l\u2019ajuda internacional": {}, "L\u2019esclat del conflicte a Catalunya": {}, "La viol\u00e8ncia i repressi\u00f3 republicana i nacional": {}, "L\u2019evoluci\u00f3 militar de la guerra": {}, "La rereguarda": {}, "El final del conflict": {}}, "## El franquisme (1939-1975)": {"-   ### 1\u00aa etapa (1936-1975)": {"-   Caracter\u00edstiques i triomf del franquisme": {}, "El per\u00edode Blau i la Segona Guerra Mundial": {}, "La repressi\u00f3 i persecuci\u00f3 dels ven\u00e7uts: La Causa General <br> i els judicis sumar\u00edssims.": {}, "La repressi\u00f3 a Catalunya": {}, "Les 7 lleis fonamentals": {}, "El bloqueig internacional": {}, "Del nacionalsindicalisme al nacionalcatolicisme": {}, "El context de l\u2019inici de la Guerra Freda i els inicis <br> del canvi d\u2019imatge dels franquisme; l\u2019arribada dels Tecn\u00f2crates de l\u2019Opus Dei": {}, "Les primeres inversions econ\u00f2miques": {}, "Els acords amb els EUA i el Concordat amb la Santa Seu": {}, "L\u2019entrada a l\u2019ONU i el reconeixement internacional": {}, "L\u2019oposici\u00f3 franquista durant la primera etapa": {}, "El pla d\u2019estabilitzaci\u00f3 econ\u00f2mic": {}}, "### 2\u00aa etapa (1959-1975)": {"-   El pla d\u2019estabilitzaci\u00f3 econ\u00f2mica i el creixement econ\u00f2mic": {}, "Els oberturistes i els canvis en el franquisme": {}, "Els moviments d\u2019oposici\u00f3 al franquisme: moviments socials, estudiantils i pol\u00edtics a Espanya i Catalunya": {}, "La successi\u00f3 de Franco": {}, "La Mort de Carrero Blanco": {}, "El b\u00fanquer": {}, "L\u2019esperit del 12 de febrer": {}, "El final del colonialisme espanyol": {}, "Caiguda del Franquisme i crisi econ\u00f2mi": {}}}, "## La transici\u00f3 i la democr\u00e0cia (1975-1986)": {"-   ### 1\u00aa etapa (1975-1982): La construcci\u00f3 de la democr\u00e0cia": {"-   La mort de Franco i les seves conseq\u00fc\u00e8ncies pol\u00edtiques": {}, "Adolfo Su\u00e1rez i la Llei de Reforma": {}, "Les primeres eleccions democr\u00e0tiques i la Constituci\u00f3 espanyola": {}, "El sistema de les autonomies i l\u2019Estatut de N\u00faria": {}, "La consolidaci\u00f3 dels partits pol\u00edtics democr\u00e0tics: els pactes de la Moncloa": {}, "El cop d\u2019estat del 23 de febre": {}}, "### 2\u00aa etapa (1982-1986): La consolidaci\u00f3 de la democr\u00e0cia": {"-   El triomf del PSOE": {}, "Les conseq\u00fc\u00e8ncies de la crisi econ\u00f2mica mundial": {}, "Els governs de Jordi Pujol i la Generalitat de Catalunya: pol\u00edtica social, econ\u00f2mica i ling\u00fc\u00edstica": {}, "L\u2019entrada d\u2019Espanya a les institucions internacionals: OTAN i C": {}}}}}